\chapter{科技文档}

\begin{quote}
    智慧人积存知识，愚妄人的口速致败坏。——《圣经·箴言》10:14
\end{quote}

现在，终于到了跟你聊聊所谓\emph{科技}文档特性的时刻。虽然关于数学式和其他方程的问题已经在第3章妥善解决，但还有一块骨头要啃：参考文献。对于这个问题，虽然不能一口吃个胖子，但接下来的内容可以让你大幅简化工作。在本章，我们还会解释生成索引的机制。

本章首先会介绍起草文章的几点特别之处，然后展示参考文献的生成和索引的生成，最后介绍将大篇幅文档拆解成几个小部分的实用方法。

\section{文章（article）}

为了起草一篇文章，没有什么新内容可以介绍的，我们目前为止见过的所有内容都适用。只需要注意，在文前部分中，可以使用以下指令：

\begin{itemize}
    \item \verb|\title|，定义标题；
    \item \verb|\date|，定义日期；
    \item \verb|\author|，定义作者团队；
    \item \verb|\thanks|，定义作者单位。
\end{itemize}

若要利用这些定义来插入标题，需要在\verb|\begin{document}|之\textbf{后}插入指令\verb|\maketitle|：

\begin{dmd}
\begin{verbatim}
\documentclass{article}
\title{Le seuillage à 128 : une révolution !}
\author{M. C. Orlanrien\\
        Institut du Pixel\\
        42007 Saint-Etienne---FRANCE}
\date{2 Avril 1927}
\begin{document}
\end{verbatim}
\backslash maketitle\textsl{\% 标题插到此处}\\
...\\
\verb|\end{document}|
\end{dmd}

此处重复一遍\jz{
    因为传授知识就是重复的过程。
}：标题是由指令\verb|\maketitle|生成并插入的，而不是文前部分的定义。

通常来说，会议或期刊提供的模板文件中会引入一些变化（例如使用\verb|\address|分隔作者和其地址），但基本原理是一致的。

\section{参考文献}

由两种方式可以使用\LaTeX 起草文章的参考文献部分。其中，可以称得上是“手动”的方式是，在文章中插入环境\dm{thebibliography}。另一种方式，即此处要介绍的方式，是使用\bib ，主要分为如下步骤。

\begin{enumerate}
    \item 创建一个或多个参数文件，包含\bib 格式的各条参考文献入口（entrée；文章、会议……）。这个步骤不可避免地需要我们去\emph{输入}。
    \item 在文档中，使用指令\verb|\cite|去引用这些入口。
    \item 参考文献会自动根据你选择的特殊风格排版。
\end{enumerate}

这种方法的优势是，对于每条参考文献，你只需输入一次。此外，考虑到可以使用\emph{风格文件}，你不用去担心它的版式。有几十种风格文件，对应各种标准，包含期刊和其他会议所使用的标准。我们也可以在互联网上找到\bib 格式的参考文献数据库，可以在文档中直接使用。

我们重复一遍：参考文献有多种标准。但不幸的是，一些期刊偏偏喜欢指定属于自己的参考文献格式。有朝一日你在这种期刊上发表文章时，就需要去创建或调整风格文件。为了实现这一点，可以去查找工具\textsf{makebst}。

\subsection{\dm{.bib}文件}

第一个操作是构建\jz{
    \textbf{Emacs}的Auc\TeX 组件包含了很好用的\bib 模式。
}参考文献文件，其扩展名最好为\dm{.bib}。该文件需要遵循特殊的语法。首先需要知道，\bib 通过\emph{类型（type）}区分每个入口。这样一来，每个入口都带有一个文档类型：图书、文章、会议、科技报告……一共有二十多种不用的文档类型。

\begin{ii}
正常来说，我们可以在伴随\LaTeX 发行版提供的文件找到名为\bib ing的文件（命名为\dm{btxdoc.pdf}），由奥兰·帕塔什尼克（Oran Patashnik）在约二十年前创作。该文件包含有关构建\bib 格式文件方法的重要信息来源。
\end{ii}

每个入口\emph{类型}都包含一定数量描述该入口的\emph{字段（champ）}。参考文件入口的结构如下：

\begin{dmd}
@\codereplace{入口}\{\codereplace{关键描述},\\
\verb|  |\codereplace{字段$_1$}\ =\ \{...\},\\
\verb|  |\codereplace{字段$_2$}\ =\ \{...\},\\
\verb|  |...\\
\verb|  |\codereplace{字段$_n$}\ =\ \{...\},\\
\}
\end{dmd}

其中，\codereplace{入口}表示文档类型（\dm{article}、\dm{inproceedings}等），\codereplace{字段$_1$}、\codereplace{字段$_2$}……\codereplace{字段$_n$}表示参考文献入口的不同字段。这些\bib 的保留字可以以大写或小写形式输入。

符号\codereplace{关键描述}需要以唯一方法描述该文档，以备通过用于识别标签的符号\verb|\label|来重新找到。为了你能够快速上手\bib ，接下来的示例综合了三个你需要使用的基本入口。

\subsubsection{期刊文章}

有一篇期刊文章需要以如下形式输入：

\begin{dmd}
\begin{verbatim}
@article{qtz:UchArb,
    author ={Uchiyama, Toshio and Arbib, Michael A.},
    title = {Color Image Segmentation
            Using Competitive Learning},
    journal=pami,
    volume =16, number=2, pages={1197--1206},
    month=dec, year=1994}
\end{verbatim}
\end{dmd}

有以下几点需要注意。

\begin{enumerate}
    \item 字段\dm{author}、\dm{title}、\dm{journal}、\dm{year}是必需的。
    \item 对于作者\jz{
        此处关于作者的注意事项对于其他入口（会议、书等）也同样适用。
    }姓名，需要遵循\codereplace{姓}、\codereplace{名}的顺序。\textbf{所有}作者姓名都需要以\dm{and}分隔。
    \item 对于复合姓或其他特殊作者名，可以以如下形式输入：
    \begin{center}
        \dm{author="de la Motte Beuvron, Alain"}
    \end{center}
    其中遵循的顺序为：\codereplace{特殊组成部分}、\codereplace{姓}、\codereplace{名}。逗号作为分割符，起到与上例中相似的作用。
    \item 所有月份可以以字符串的形式给出，如\dm{jan}、\dm{feb}、\dm{mar}等。
\end{enumerate}


在\dm{.bib}文件的开头，为简洁起见，我们已经创建了\emph{缩写}\dm{pami}：

\begin{dmd}
\begin{verbatim}
@string{pami="IEEE transactions on Pattern Analysis and
              Machine Intelligence"}
\end{verbatim}
\end{dmd}

\subsubsection{会议析出文章}

没错，\bib 会区分对待\emph{期刊}和\emph{会议}中的文章。格式结构与上例很相似，只不过\dm{booktitle}用于会议标题而不是期刊标题：

\begin{dmd}
\begin{verbatim}
@Inproceedings{qtz:BouOrch,
    author={Bouman, Charles A. and Orchard, Michael T.}
    title={Color Image Display with a Limited Palette Size},
    booktitle={SPIE Conference on Visual Communications
               and Image Processing},
    volume=1199,pages={522--533},
    year=1989}
\end{verbatim}
\end{dmd}

这里，\dm{author}、\dm{title}、\dm{booktitle}、\dm{year}是必填字段，我们可以选用\dm{volume}和\dm{number}。

\subsubsection{图书片段}

相比于整本书，我们经常指参考其中的一个片段——若干章、若干页：

\begin{dmd}
\begin{verbatim}
@inBook{col:McA,
    author =    {MacAdam, David L.},
    title =     {Color Measurement},
    chapter =   4,
    pages   =   {48--49},
    publisher = {Springer-Verlag},
    year =      1985}
\end{verbatim}
\end{dmd}

强制字段为：\dm{author}、\dm{title}、\dm{chapter}或\dm{pages}、\dm{publisher} （出版方），以及\dm{year}。

\begin{ii}
我们再次强烈建议你使用Emacs组件Auc\TeX 的\textsc{Bib}\TeX 模式。特别是该模式为你提供了包含所有入口类型的菜单。选择菜单中的一项，就可以在你的文件中插入入口“骨架”。该组件可以在\wz{ftp.lip6.fr/pub/TeX/CTAN/support/auctex}下载，也可以以包Debian的形式获取。
\end{ii}

\subsection{参考文献的标注}

一旦参考文献建立完成，就可以即刻在文档中借助关键描述使用指令\verb|\cite|来标明引用：

\begin{dmd}
\backslash cite\{\codereplace{关键描述}\}
\end{dmd}

